151 S. JOANNIS CIRYSOSTOMI ARCHIEP. Cox3TANTINOP. 158
λύψωμεν, τὸ προυίμιον ἀποδόντες αὐτῷ. Περὶ Παύλου κειμέναις, "μην δὲ ἀγνοούμενος τῷ πρισώπῳ, φη-
δὲ ὁ λόγος ἣν πρώην ἡμῖν ἐνταῦθα, ὅτε περὶ τῶν — gly, οὐχὶ τῷ ὀνόματι, Διὰ τί ᾿Αγνοούμενος τῷ προα-
ὀνομάτων διελεγόµεθα, χκαὶ ἐγητοῦμον, διὰ τί ποὶ ώπῳ; Οὐδεὶς γὰρ οὐδὲ ἰδεῖν αὐτὸν ἑτόλμα zOv -
μὲν Σαῦλος, μετὰ δὲ ταῦτα Παῦλος ἐκλήθη. Ἐντεῦθεν στῶν, ἠνίκα ἡμῖν ἐπολέμει : τοσούτου φόνου, τοσαύ-
ἐξέθημεν εἰς παλαιὰν ἱστορίαν, χαὶ τοὺς ἔχοντας -τη- ἔγεμε uavíag. Διὸ πάντες ἀπεπῆξων, πάντες
ἐπωνυμίας ἑξητάσαμεν ἅπαντας, Εἶτα ἐκεῖθεν καὶ ἔφευγον, εἴ ποὺ παραγενόµενον εἶδον, [122]. χαὶ οὐδξ
Σίµωνος ἐμνήσθημεν, καὶ τῆς τοῦ Χριστοῦ φωνῆς ἀντιθλέψαι ἑτόλμων- οὕτως ἣν ἐκτεθηρ:ιωμένος κατὰ
λεγούσης πρὸς αὐτὸν, Σὺ εἶ [121] Σίμων  υἱὸς "Iuvd, — τῶν πιστῶν : μόνον δὲ ἀκούοντες ἤσα», ὅτι ὁ διώκων
σὺ κ«ληθήσῃ Kngüc, Ó ἑρμηνεύεται Πέτρος.Εἶδες ἡμᾶς ποτε, vüv εὐαγγελίζεται τῆν πίστιν fjv ποτε
πς τὸ πρὸ μ:κροῦ δόξαν ἀπορίας γέµειν,͵ γνωριμώ- ἐπόρθει, Ἐπεὶ οὖν τῷ μὲν προσώπῳ αὐτὸν ἡγνόουν,
τέρον ἐγένετο vüv; Ὥσπερ γὰρ σῶμα χεφαλῆς, καὶ — uóvov δὲ ἀκούοντες ἦσαν, εἰ τὸ ὄνομα αὐτοῦ µετ-
ῥἴἴης δένδρον, καὶ ποταμὸς δεῖται πηγῆς, οὕτω εθλήθη εὐθέως, οὐκ ἂν οὐδὲ ol ἀκούοντες ἔγνωσαν,
xai προοιµίων Ἀόγος. Ἐπεὶ ojv ἑστῆσαμεν ὑμᾶς ὅτι 6 διώκων τὴν πίστιν, οὗτος εὐαγγελίζεται.
ἐπ᾽ αὐτὴν τὴν ἀρχὴν τῆς ὁδοῦ, καὶ τὴν ἀκολευθίαν ᾿Επειδὴ γὰρ τὸ πρότερον αὐτοῦ ὄνομα ἤδεσαν, ὅτι
ἐδείζαμεν, ἀγώμεθα λοιπὸν αὐτοῦ τῆς ἱατορίας τοῦ ῬΣαῦλος ἑλέγετο, εἰ μετιθληθεὶς εὐθέως Παῦλος
προπ:µίου. Σαῦ.ῖος δὲ ἔτι ἐμπνέων ἀπειῖῆς καὶ ΊἛκλέθη, εἶτα ἀπήγγειλάν τινες αὐτοῖς, ὅτι Παῦλος
: φόνου εἰς τοὺς μαθητὰς τοῦ Κιρίου. Εὐαγγελίζεται, Ó διώκων τὴν Ἐκκλησίαν, οὐκ &v
Kal μὲν £v ταῖς Ἐπιστολαῖς Παῦλος καλεῖται: άνΞ; ἔγνωσαν ὅτι οὗτος ἐκεῖνος ἣν, διὰ τὸ μὴ Παῦλον αὐ-
οὖν ἕνεκεν αὐτοῦ τὴν προσηγορίαν μετέδαλε vb Πνεῦ- ν καλεῖσθαι, ἀλλὰ Σαῦλον. Διὰ τοῦτο ἀφῆκεν αὐτὸν
μα 5b ἅγιον; Καθάπερ ξ:=πότης οἰκέτην πριάµενος, μέχρι πολλοῦ τὴν προτέραν ἔχειν προτηγορίαν, ἵνα
εἶτα βουλόμενος αὑὐτὸν διδάξα: τὴν &σπσ:ΞΞαν, μετατί- πᾶσι γνώριμος γένηται τοῖς πιατοῖς, καὶ τοῖς πόῤ-
θτσιν αὐτοῦ xb ὄνομα: οὕτω χαὶ τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον ῥωθεν οὖσι καὶ οὐχ ἑωραχόσιν αὐτόν.
ἑποῖησε τότε. Καὶ γὰρ ἐξ alyuaXwsla; τὸν Παῦλον δ Tivoz μὲν οὖν ἕνεκεν οὓκ εὐθέω- μετεθλέθη a
ἔλαθε, καὶ προτράτως ἣν τῇ δεστοντείᾳ ταύτῃ τροσ- 2 x5 uO^ TE:;:ög,, N .'AP " ')—.q:;'
ελθών. Διὰ τοῦτο αὐτοῦ μετέθχλε τὴν προσηγορίαν, ;? τοννομᾶ , "Κάνως : . ωΐτ……' MTIR Αοιτὸν
- : MM L5 R , - -n. v αὐτὴν ἐλθεῖν τοῦ λόγου τὴν ἀργῆν. XavAoc δὲ ἔτι
ἵνα μάθῃ κἀντεῦθεν *fv δεσποτείαν ἐκεῖνος. 02 ἐμπνέων ἀπει]ῆς καὶ ρόνου εἰς τοὺς μωθητὰς
qXQ ὀνομάτων θέπι;ς δεσποτείας ἐστὶ σύµθολον, p.á- τοῦ Κυρίου T ἔττιν, Ἔτι- Τί γὰρ ἐποῖτας ποὺ
Auza μὲν καὶ ἐξ ὧν ποιοῦμεν δῆλον * γνωριμώτερον oj !;. iivt :Et,' Τ γὰ ξ.…ρ €… Ἱ ἀνθ ΐΡ-
δὲ ἕστα: ἐξ ὧν ἐπὶ τοῦ 'Αδὰμ ἐποίησεν Ó Θεός. Βου- Ξ '.΄")΄*"! ,Ξι : f "ό… :(!ρ' ΐ' Mp Y p
λήµενος γὰρ αὐτὸν διδάξαι, ὅτι πάντων ἐστὶν ἄρχων π' %πω.λ xaxà πεποιηκώτος ἔμπροσθεν )άγεται, Ti
νος yap o u ΓΣ οὖν ἐποίησε; Τί γὰρ οὐκ ἐποίησεν, εἰπέ µοι, xaxóv;
χαὶ δεστότης, ἤγαγε πρὸς …΄Έδ*…πά"ΐ τὰ θηρία, Δἱμάτων ἐνέπλησε τὰ Ἱεροσόλυμα τοὺς πιστοὺς
Ἰἰδεῖ» τὶ κα.ὶέσει αὐτὰ, &ιινυς.οτι τῶν ὀνομάτων ἀναιρῶν, τὴν ἘΕκχλησίαν ἐπόρθει, τοὺς ἀποστόλους
ἡ θέσις vbv ösanota!ay κυροῖ. Ei δὲ βούὐλοισθε ΐι! ἐδίωχε , τὸν Στέφανον ἔσφαξεν, o)x ἀνδρῶν, οὗ Tu-
ἐπ' ἀνθρώτων ἰδεῖν τοῦτο γινόµενον, καὶ μαθεῖν, ὅτι — i, ἐφείδετο. "Άχουσον γοῦν τοῦ μαθητοῦ αὐτοῦ
Eüo; πολλάκχις τοῖς ω…=» αἰχμαλωτίας ]αξδά…=ι λέγοντος * Σαῦ.]ος δὲ &Jvpaivero τὴν ᾿Εκκλησία»»,
δούλους μετατιθεῖν αὐτῶν τὰ ὀνόματα, ἀκούσατε τί κατὰ τοὺς οἴκους εἰσπορευόμενος, σύρων τε ἄν-
ἐποίησεν ὁ τῶν Βαθνλωνίων βασιλεύς. Λαθὼν γὰρ & ὶ : 058* và u ;
ν : a pac καὶ rvraixac. Οὐδὲ γὰρ fioxst αὐτῷ 1j ἀγορὰ,
9):0; ἐχ τῆς αἰχμαλωσίας τὸν ᾿Ανανίαν καὶ ᾿Αζαρίαν ἀλλὰ καὶ eic τὰς οἰκίας & . A j
: . , - - . ς τὰς οἰκίας ἐπεπήδα: Κατὰ τοὺς οἵ
καὶ Μισαῆ), οὐχ ἀφῆχεν ἐπὶ τῶν προτέρων ὀνομά- κοὺς γὰρ εἰ Á L Kai obx εἴπε
», ἀλλὰ Σεδοᾶκ, Μισὰκ, 'Αθδεναγὼ αὐτοὺς ixá- € TUp ε ορεν όοος gt hd. OUX Em N
tV. ἀΛ AIOQAX. , Α ὐθεναγῶ d 5 ἄγων, οὐδὲ, ἕλκων ἄνδρας καὶ γυναῖκας, ἀλλὰ, Σύ-
λεσεν. €|.Λ? τίνος ἕνεκεν οὐκ εὐθέως ω»τδ.ν,μετι3ν6- ρων ἄνδρας καὶ γυναῖκας: καθάπερ περὶ θηρίου
μασεν, ἀλλ ἀνέμευνε χρόνον γενέσθα; πολὺν; 0s διαλεγόµενος, Σύρων ἄνδρας καὶ γυναῖκας: καὶ οὐκ
εὐθέως sl αὑὐτὸν µ.ετων6µ:ασε- µ.τςστάντα, οὐκ &v ἄνδρας uóvov, ἀλλὰ καὶ γυναῖκας. Οὐδὲ τὴν oUa
Alyävs:o φανερὰ ἡ μεταθολὴ τοῦ ΙΙ1,")'0")* ζς:ϊ 1 ΄'=Ρ-δΐ΄ ἡδεῖτο, οὐδὲ τὸ γένος { έει, οὐδὲ πρὸς τῆν ἀσθένειαν
τὴν xisuv μετάστααις, "AXX ὅπερ ἐπὶ τῶν οἰκετῶν ἀπεχλᾶςρ. Zhke γὰρ, οὐγὶ θυμῷ ταῦτα ἐποίει. Διὰ
συμθαίνει, ὅταν φυγόντες εὐθέως ἀμείδωσιν αὐτῶν Ἁ«οῦτο ol μὲν Ἰουδαῖἕι τὰ αὐτὰ ποιοῦντες, ἄξιοι κατ-
&X ὀνόματα, ἀφανεῖς γίνονται, τοῦτο xal ἐπὶ τοῦ ηγορίας : οὗτος δὲ τὰ αὐτὰ ποιῶν, ἄξιος συγγνώμης.
Παύλου γέγονεν ἄν- &l εὐθέως ἀφεὶς τοὺς Ἰονδαίους — Kal γὰρ ἀπ᾽ αὑτῶν Qv ἐποίουν δῆλοι ἦσαν, ὅτι ἐκεῖ-
καὶ πρὸς ἡμᾶς ἐλθὼν µετωνομάσθη, οὐδεὶς ἂν ἔγνω -γοι μὲντιμῆς ἕνεκεν καὶ δόξης τῆς παρὰ τῶν πολλῶν
ὅτι 6 διώχτης αὐτός ἐστιν Ó εὐαγγελιστῆς. Τὸ Ub μ«παῦτα ἕπραττον: οὗτος δὲ οὐχ οὕτως, ἀλλὰ τῷ θεῷ
σπουδαζόμενον τοῦτο ἣν, μαθεῖν ὅτι 6 διώχτης αὐτός ζηλῶν, εἰ καὶ μὴ κατ' ἐπίγνωσιν διὰ τοῦτο ἐκεῖνοι
ἐστι, καὶ ἀπόστολος γέγονε, Τοῦτο γὰρ ἣν Ó αυνεῖχε κτὰς μὲν γυναῖκας ἠφίεσαν, τοῖς δὲ ἀνδράσιν ἐπολέ-
τοὺς Ἰουδαίους, ὅτι τὸν διδάσχαλον τὸν ὑπὲρ αὐτῶν — uouy, ἐπειδὴ εἰς ἐκείνου; ἑώρων τὴν ἑαυτῶν περιεὶ-
ἱστάμενον, ηὕρισκον κατ᾿ αὐτῶν ὄντα, Ἴνα οὖν μῇ ἡ θοῦσαν τιμήν: οὗτος δὲ, ἅτε ζηλοτυπῶν, πρὸς ἅπαν-
&U ὀνόματος ἀθρόα μεταθολῆ ἀποχρύζῃ τὴν µετα- ας ἵστατο. Ταῦτ᾿ οὖν ἅπαντα ἐννοξσας 6 Aouxd;,
θολὺν -ῆς προαιρέσεως, ἀφίησιν αὐτὸν μέχρι πολ- καὶ ὁρῶν αὐτὸν οὕπω χορεννύµενο», ἔλεγε: Σαῦ.]ος
409 «ὴν προτέραν ἔχειν προσηγορίαν * iv', ὅταν uá- δὲ ἔτι ἐμπγέων ἀπει.1ῆς καὶ gérov εἰς τοὺς µαθη-
θωσι πάντες, ὅτι αὐτός ἐστιν ὁ διώξας τὴν Εκκλησίαν τὰς τοῦ Κυρίου. Oüx ἐκόρεσεν αὐτὸν Ó φόνος ὅτες ᾱ-
ἔμπροσθεν, τότε λοιπὸν γνωρίµου γενοµένου πᾶσι,  voo, obx ἐνέπλησεν αὐτοῦ τὴν ἐπιθυμίαν fj δίωξις
μεταθῇ καὶ τῆν. προσηγορίαν. Καὶ ὅτι τοῦτο αἴτιον, τῆς Ἐκκλησίας, ἀλλὰ περχιτέρω προῄει, καὶ οὖδα-
ἄκουσον αὐτοῦ λέγοντος: 'Η.10ον εἰς τὰ κ.ἱέματα τῆς μοὺ ἵστατο τῆς µανίας: QnÀo; γὰο ἣν. ᾿Αλλ' ἐπ-
Συρίας καὶ τῆς Κι.ικίας: ἤμην δὲ ἀγνοούμενος  ανελθὼν ἄρτι ἀπὸ τῆς σφαγῆς Στεφάνου, ἐδίωχε τοὺς
f προσώπῳ ταῖς Ἐκκλησίαις τῆς ᾿Ιουδαίας ταῖς — ἀποστόλους * καὶ ταὐτὸν ἐποῖε:, ὥσπερ ἂν sl λύχος
ir Πα]αιστίνῃ, φησίν, Ei δὲ ταῖς &v Παλαιστίνῃ — &ypio; ἐπιπηδήτσας mofuym προθάτων, καὶ ἀρνίον
ἡγνοεῖτο ἕνθα διέτριθε, πολλῷ μᾶλλο; -αἷς ἀλλαχοἍ ῳἁρπάσας ἐκεῖθεν, καὶ τῷ οἰκείῳ σπαράξας στόµατι,
